觉远：天外有天，人外有人

　　排名第五
　　武功：★ ★ ★ ★ ★
　　智商：★ ★ ★
　　情商：★ ★
　　高人指数：★ ★ ★ ★
　　攻击力：★ ★ ★
　　华山之巅剑已论定，忽又出现一个不知来历的绝世高手觉远和尚。
　　杨过吃了一惊，读者也吃了一惊。
　　要知天外有天，人外有人，草莽中还埋藏着多少异士奇人？切不可将天下无名英雄小看。
　　《九阴真经》之后，忽又有《九阳真经》，奇正相生，阴阳相合，眼前天地豁然一片开朗，又是一种境界，别有新的天地。
　　张君宝“人聪明良心好”，觉远大觉悟的通天法眼，已看出这孩子的慧根和素质，张君宝日后自有另一番奇遇，立另一番大事业。
　　郭襄为张君宝包扎伤口，此奇因日后必有喜果。《神雕侠侣》虽已尽言，无穷的可能却就此潜伏，读者还可以再饱眼福。
　　《倚天屠龙记》中，觉远和尚的故事还在继续。
　　少林寺虽是天下武林第一大派，但往往固步自封，教条僵化，让人不能佩服。天下本无事，庸人自扰之，少林寺众正是应了这样一句老话。潘天耕师兄弟三人已吃了大亏，还不能令他们知进知退。少林方丈天鸣禅师和心禅堂七老一齐出来，如临大敌。何足道看在郭襄的面子，已明言不想生事，但无相禅师等人还是不依不饶，非要逼何足道动手。
　　燕雀巢堂，黄钟瓦弃，这是天才永远的悲剧。觉远才是少林寺中真正的高人，但在寺中地位低下，默默无闻。何足道要找觉远为他传一句话，少林寺众竟一时想不起“觉远禅师”是谁，读之当真可叹可笑。何足道露了一手画石成棋盘的高明内功，让天鸣众人面面相觑，心下骇然，差点就要当场认输，还是觉远出来，给少林寺挣回了面子。
　　郭襄对觉远道：“大和尚，我瞧少林寺那些僧人，除了你和无色禅师，都有点儿古里古怪。”此是平心之论。何足道在少林寺威风十足，全仗觉远和张君宝显露上乘武功，让何足道心服口服，飘然而去，保全了少林寺武功天下第一的声誉。
　　觉远和张君宝本是少林寺的大功臣，少林寺众却横加猜忌，颠倒黑白，要捉拿觉远和张君宝定罪。觉远是有道高僧，平日的表现只是迂腐痴气，但他并非一味固执，不知机变，平日他只是不愿计较，一旦涉及徒儿张君宝的安危，他会奋起反击，保护张君宝逃走。这是觉远至情至性之处，为了保护张君宝，觉远舍身相救，累得脱力，终于精疲力竭，灯尽油枯，坐化而亡。
　　十大高人上榜人物中，觉远和尚排名第五。